\clearpage
\setcounter{secnumdepth}{-1}
\section{\hfil Abstract \hfil}
\vspace{0.05cm}
\thispagestyle{front}

Hallucination remains one of the most stubborn problems in retrieval-augmented generation (RAG). Even when relevant evidence is retrieved, the language model may still produce unfaithful output and existing mitigation methods typically stop at detection. They assign a risk score or flag a problematic response, but they do not feed that signal back into the generation process to actually prevent the hallucination from reaching the user.

This thesis proposes a \textbf{closed-loop RAG framework} that bridges the gap between detection and action. The system instruments frozen decoder-only language models with PyTorch forward hooks and extracts two complementary activation signals: \textbf{Contextualized Embedding Vectors (CEV)} from the residual stream capturing context-integration behavior and \textbf{Intermediate Activation Vectors (IAV)} from the SwiGLU feed-forward sublayer before the down-projection—capturing parametric-memory contributions. Separate lightweight MLP probes are trained on RAGTruth hallucination labels, temperature-calibrated, and fused into a single hallucination-risk probability. This probability drives a deterministic four-action controller: \textsc{Accept}, \textsc{Regenerate}, \textsc{Re-Retrieve}, or \textsc{Abstain} where intervention triggers corrective behavior before any response is delivered.

To our knowledge, this is the first framework to connect dual internal activation probes from frozen SwiGLU decoder LLMs to a multi-action inference-time controller for hallucination mitigation.

The framework is evaluated on three open-weight backbones—Mistral-7B-Instruct-v0.2, Qwen3-8B, and LLaMA-3-8B-Instruct using Google Colab A100 FP16 experiments. On a stratified RAGTruth validation split, the fused probe achieves AUROC scores of \textbf{0.8596}, \textbf{0.8808}, and \textbf{0.8689} respectively, surpassing all published and reproduced baselines considered in this study. Closed-loop intervention reduces the hallucination proxy delivered over vanilla RAG across all three backbones, which cover a clear safety-utility spectrum: Mistral-7B-Instruct-v0.2 attains the lowest delivered proxy at a balanced acceptance rate, Qwen3-8B yields the largest relative reduction, but is the most conservative, and LLaMA-3-8B-Instruct preserves the most answers.
These results suggest that internal activation signals can support practical inference-time hallucination control across decoder families based on SwiGLU, while probe training and controller thresholds remain backbone-specific due to model-dependent activation distributions.
\\
\textbf{Keywords:} Retrieval-Augmented Generation, Hallucination Mitigation, Internal Activation Probing, Closed-Loop Inference Control, Transformer Representations, RAGTruth.

\clearpage
\setcounter{secnumdepth}{-1}
\section{\hfil বিমূর্ত \hfil}
\vspace{0.05cm}
\thispagestyle{front}

\begin{bengali}
রিট্রিভাল-অগমেন্টেড জেনারেশন (RAG)-এ হ্যালুসিনেশন অন্যতম জটিল সমস্যা হিসেবে রয়ে গেছে। প্রাসঙ্গিক তথ্য পুনরুদ্ধার করা হলেও ভাষা মডেল অবিশ্বস্ত আউটপুট তৈরি করতে পারে এবং বিদ্যমান প্রশমন পদ্ধতিগুলো সাধারণত শুধু শনাক্তকরণ পর্যন্তই সীমাবদ্ধ থাকে। এগুলো একটি ঝুঁকি স্কোর নির্ধারণ করে বা সমস্যাযুক্ত প্রতিক্রিয়া চিহ্নিত করে, কিন্তু সেই সংকেতকে জেনারেশন প্রক্রিয়ায় ফিরিয়ে দেয় না যাতে হ্যালুসিনেশন ব্যবহারকারীর কাছে পৌঁছানো থেকে প্রকৃতপক্ষে রোধ করা যায়।

এই থিসিসে একটি \textbf{ক্লোজড-লুপ RAG ফ্রেমওয়ার্ক} প্রস্তাব করা হয়েছে যা শনাক্তকরণ এবং পদক্ষেপের মধ্যে ব্যবধান দূর করে। সিস্টেমটি ফ্রোজেন ডিকোডার-অনলি ভাষা মডেলগুলোতে PyTorch ফরওয়ার্ড হুক ব্যবহার করে এবং দুটি পরিপূরক অ্যাক্টিভেশন সংকেত নিষ্কাশন করে: রেসিডুয়াল স্ট্রিম থেকে \textbf{কনটেক্সচুয়ালাইজড এমবেডিং ভেক্টর (CEV)} যা কনটেক্সট-ইন্টিগ্রেশন আচরণ ধারণ করে এবং ডাউন-প্রজেকশনের আগে SwiGLU ফিড-ফরওয়ার্ড সাবলেয়ার থেকে \textbf{ইন্টারমিডিয়েট অ্যাক্টিভেশন ভেক্টর (IAV)} যা প্যারামেট্রিক-মেমরি অবদান ধারণ করে। পৃথক লাইটওয়েট MLP প্রোব RAGTruth হ্যালুসিনেশন লেবেলে প্রশিক্ষিত, টেম্পারেচার-ক্যালিব্রেটেড, এবং একটি একক হ্যালুসিনেশন-ঝুঁকি সম্ভাব্যতায় ফিউজড। এই সম্ভাব্যতা একটি নির্ধারণমূলক চার-অ্যাকশন কন্ট্রোলার চালনা করে: \textsc{Accept}, \textsc{Regenerate}, \textsc{Re-Retrieve}, অথবা \textsc{Abstain}---যেখানে হস্তক্ষেপ কোনো প্রতিক্রিয়া প্রদানের আগে সংশোধনমূলক আচরণ সক্রিয় করে।

আমাদের জানামতে, এটিই প্রথম ফ্রেমওয়ার্ক যা ফ্রোজেন SwiGLU ডিকোডার LLM থেকে দ্বৈত অভ্যন্তরীণ অ্যাক্টিভেশন প্রোবকে হ্যালুসিনেশন প্রশমনের জন্য একটি মাল্টি-অ্যাকশন ইনফারেন্স-টাইম কন্ট্রোলারের সাথে সংযুক্ত করে।

ফ্রেমওয়ার্কটি তিনটি ওপেন-ওয়েট ব্যাকবোনে মূল্যায়ন করা হয়েছে---Mistral-7B-Instruct-v0.2, Qwen3-8B, এবং LLaMA-3-8B-Instruct---Google Colab A100 FP16 পরীক্ষা-নিরীক্ষা ব্যবহার করে। একটি স্তরায়িত RAGTruth ভ্যালিডেশন স্প্লিটে, ফিউজড প্রোব যথাক্রমে \textbf{০.৮৫৯৬}, \textbf{০.৮৮০৮}, এবং \textbf{০.৮৬৮৯} AUROC স্কোর অর্জন করে, যা এই গবেষণায় বিবেচিত সকল প্রকাশিত ও পুনরুত্পাদিত বেসলাইনকে অতিক্রম করে। ক্লোজড-লুপ হস্তক্ষেপ তিনটি ব্যাকবোন জুড়ে ভ্যানিলা RAG-এর তুলনায় প্রদত্ত হ্যালুসিনেশন প্রক্সি হ্রাস করে, যা একটি স্পষ্ট নিরাপত্তা-কার্যকারিতা বর্ণালী আচ্ছাদন করে: Mistral-7B-Instruct-v0.2 সুষম গ্রহণের হারে সর্বনিম্ন প্রদত্ত প্রক্সি অর্জন করে, Qwen3-8B সর্বাধিক আপেক্ষিক হ্রাস প্রদান করে কিন্তু সবচেয়ে রক্ষণশীল, এবং LLaMA-3-8B-Instruct সর্বাধিক উত্তর সংরক্ষণ করে। এই ফলাফলগুলো নির্দেশ করে যে অভ্যন্তরীণ অ্যাক্টিভেশন সংকেত SwiGLU-ভিত্তিক ডিকোডার পরিবার জুড়ে ব্যবহারিক ইনফারেন্স-টাইম হ্যালুসিনেশন নিয়ন্ত্রণকে সমর্থন করতে পারে, যদিও প্রোব প্রশিক্ষণ ও কন্ট্রোলার থ্রেশহোল্ড মডেল-নির্ভর অ্যাক্টিভেশন বিতরণের কারণে ব্যাকবোন-নির্দিষ্ট থাকে।
\\
\textbf{মূল শব্দ:} রিট্রিভাল-অগমেন্টেড জেনারেশন, হ্যালুসিনেশন প্রশমন, অভ্যন্তরীণ অ্যাক্টিভেশন প্রোবিং, ক্লোজড-লুপ ইনফারেন্স নিয়ন্ত্রণ, ট্রান্সফর্মার রিপ্রেজেন্টেশন, RAGTruth।
\end{bengali}

\setcounter{secnumdepth}{1}
\clearpage
